\chapter*{Remerciements}

Je tiens à remercier en premier lieu Alix, qui a su m'apporter son soutien et sa confiance tout au long de ces trois années.
Sa disponibilité et son implication m'ont toujours été d'un secours précieux et c'est avec une réelle fierté que je présente aujourd'hui les résultats de nos collaborations.
Sans son appui scientifique et humain, ces travaux ne seraient pas aussi aboutis.

\medskip
Je tiens en second lieu à remercier Witold pour m'avoir accordé son appui et son support dans ce projet.
Malgré la distance, son intérêt constant pour le sujet et son expérience furent indéniablement bénéfiques à l'avancée des recherches.
C'est avec sincérité que je tiens à lui exprimer ici toute ma gratitude.

\medskip
Je tiens également à remercier chaleureusement l'ensemble des membres de mon jury de thèse.
Merci à Messieurs Christian Artigue et Roberto Wolfler Calvo d'avoir accepté de tenir le rôle de rapporteur ainsi que de prendre part au jury.
Merci à Madame Safia Kedad Sidhoum, Monsieur Alain Quilliot, Monsieur Jakob Puchinger et Monsieur Lionel Scremin pour leur implication comme membre et leur témoignage d'intérêt pour ces recherches.

\medskip
Ces remerciements ne seraient pas complets sans mentionner tous les collègues et amis, qui m'ont soutenus et accompagnés tout au long de cette aventure.

Merci à \mbox{Frédéric D.S.}, \mbox{Pierre B.}, \mbox{Benjamin H.}, et \mbox{Sean S.} pour leur temps et leur aide incontestable.
Merci à \mbox{Pierre F.}, \mbox{Paul de N.}, \mbox{Timothée L.}, \mbox{Jean-Alexis L.}, \mbox{Laura R.C.}, \mbox{Sarah J.}, \mbox{Virginie B.}, \mbox{Aurélie B.}, \mbox{Sophie L.-H.}, \mbox{Julie L.}, \mbox{Mathieu H.} et \mbox{Nathalie L.} d'avoir teinté mon quotidien de bonne humeur et d'amitié.
Merci plus généralement aux membres de l'IRT, et particulièrement à ceux du projet MIC, avec qui j'ai eu plaisir de travailler.
Merci enfin à mes collègues de Renault, \mbox{Pierre N.} et \mbox{Yann C.} pour leur accueil chaleureux.

\medskip
Pour finir, j'adresse un grand merci à toutes les personnes qui, par leur soutien, leur amitié et leur amour, prennent part à mon épanouissement personnel et mes réalisations.
